\documentclass[letterpaper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\selectlanguage{spanish}

\title{Mecanismo programable para niños}
\author{Aldama Pérez Cristopher\\ Zavala Ventura Miguel Ángel }
\date{2015}

\begin{document}
\maketitle
\pagenumbering{gobble}
\newpage
\pagenumbering{arabic}

\section{Resumen}

Mecanismo programable para niños es un sistema que consta de un lenguaje gráfico 
de programación y un bloque micontrolador al que se le pueden conectar sensores 
(contacto, luz y temperatura) y actuadores (motores), que sirve como apoyo a la 
enseñanza de programación y robótica a niños de primaria de entre 7 y 11 años.\\

\textbf{Palabras clave}: Lenguaje, Sensor, Actuador, Robótica, Programación, Educación.

\newpage
\section{Advertencia}
\textit{``Este trabajo contiene información desarrollada por la Escuela
 Superior de Cómputo del Instituto Politécnico Nacional a partir de datos y documentos
  con derecho de propiedad y por lo tanto su uso queda restringido a las 
  aplicaciones que explícitamente se convengan.''}

\newpage  
\tableofcontents
\newpage
  
\newpage
\section{Objetivo}

Analizar, implementar y diseñar un sistema de cómputo, tanto en hardware como
en software que permita a niños de entre 7 y 11 años crear programas simples
usando iconos gráficos, así como su ejecución e interacción con sensores y motores,
con la finalidad de ayudar en la enseñanza de programación y uso de computadoras.

\newpage
\section{Introducción}

En el campo de la educación básica, tanto en escuelas públicas como privadas, 
una de las principales preocupaciones es enseñar conceptos relacionados 
con la tecnología, debido a la exposición que la sociedad tiene 
con ella es cada vez mayor, y para ello desarrollan competencias en las 
que motivan el conocimiento, uso y aplicación de la computadora en las tareas 
de la vida diaria; sin embargo, aunque en el mercado existen diversos materiales 
para su enseñanza, es difícil encontrar alguno que mantenga el interés de los niños 
pequeños y se ajuste al ritmo en el que absorben las ideas.
\newline

Actualmente los dispositivos en los que se apoya la enseñanza de estos 
conceptos son circuitos básicos, que están listos para armarse, sin embargo 
limitan la interacción a la observación de su funcionamiento, 
lo cual pierde trascendencia e interés al poco tiempo. También existen 
sistemas más robustos, mecanismos controlados por un programa de computadora, 
para el que se necesita un nivel de abstracción mayor, 
pues requiere de la comprensión de conceptos de matemáticas y lógica.
\newline

La propuesta de este proyecto consiste en crear un dispositivo cuyo 
funcionamiento pueda ser aprendido de forma gradual 
haciendo uso del juego y para ello se debe analizar, 
diseñar, probar e implementar un sistema mecánico programable que sirva como 
material auxiliar en la enseñanza de conceptos, en el área de la lógica
y la programación de sistemas de cómputo, enfocado en niños de escuelas primarias,
con edad de entre 7 y 11 años de edad.
\newpage

\section{Problemática}
En este capítulo se plantea el problema en el que este proyecto se enfoca, así como
determinar los objetivos específicos, la justificación y se en listan los resultados esperados.
\newline

\subsection{Planteamiento del problema}

La tecnología va adquiriendo día a día un lugar más importante en el
desempeño de las tareas diarias, que van desde las compras en el súper mercado,
operaciones bancarias, entretenimiento y actividades lúdicas. La computadora 
y sus aplicaciones tienen un rol central en el desarrollo de la sociedad, 
es por eso que escuelas, en especial las de educación primaria
buscan herramientas que ayuden a sus alumnos a tener un conocimiento adecuado 
sobre las ciencias de la computación, que sirvan como base en el desarrollo
del individuo.
\newline

Este trabajo terminal, se presenta como una herramienta para la educación primaria 
que los maestros pueden aprovechar para facilitar la enseñanza de conceptos
elementales sobre el funcionamiento interno de las computadoras así como 
despertar el interés de los alumnos en la programación de computadoras.
Por medio de un lenguaje de programación simple pero que toca los aspectos 
básicas de programación y hardware en forma de sensores y motores que pueden
ser usados para armar mecanismos.

\subsection{Objetivo}

A continuación se listan el objetivo general del proyecto así como los 
objetivos específicos.

\subsubsection{Objetivo General}
Analizar, implementar y diseñar un sistema de cómputo, tanto en hardware como
en software que permita a niños de entre 7 y 11 años en escuelas de educación
primaria crear programas simples
usando iconos gráficos, así como su ejecución e interacción con sensores y motores
en una computadora de bajo costo que actué como controlador principal, 
con la finalidad de ayudar en la enseñanza de programación y uso de computadoras 
en general.

\subsubsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
 \item Crear un lenguaje de programación gráfico, Olinki a partir de ahora.
 \item Crear un entorno de desarrollo integrado (EDI) con soporte para Olinki.
 \item Implementar un interprete del lenguaje de programación Olinki.
 \item Diseñar circuitos electrónicos que den soporte a los sensores de iluminación
 , contacto y temperatura, así como a los motores eléctricos.
 \item Motivar al alumno mediante el uso estímulos visuales.
 \item Definir ejemplos que muestren las capacidades del lenguaje de programación.
 \item Diseñar una carcasa que proteja los circuitos, así como el controlador 
 principal.
 \item Realizar pruebas automatizadas que muestren fallas en el diseño del lenguaje 
 de programación.
\end{itemize}

\subsection{Justificación}

\subsection{Productos o Resultados Esperados}
Al concluir este proyecto, se espera tener un entorno de desarrollo integrado(EDI)
con soporte gráfico para el lenguaje de programación Olinki, el cual permita la creación
de programas de computadora de manera lúdica y simple mediante el uso de iconos.



\end{document}
